<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Показание сотника Маргоса. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Показаніе сотника Маргоса (Приложеніе № 30).==

{{p|544}}

1777 года апрѣля 8-го дня въ Кефѣ компанейскій сотникъ Маргосъ слышалъ отъ пріѣзжающихъ въ суднахъ изъ Царьграда и Анатоліи, что отъ самаго Синопа до города Акиски готовятся войска турецкія съ артиллеріею и аммуниціею, которая съ первою и еще для нихъ отправлена изъ Царьграда въ Трапезунтъ суднами. Войска-же большею частью идутъ отъ города Эрзерума, въ которомъ находится Гаджи-Али-паша. Сказываютъ, что дѣло имѣютъ съ провинціею Офъ; но изъ-за того, говорятъ, что и въ Крымъ войска турецкія будутъ. Сверхъ того, и въ Царьградѣ сорокъ два ортая (орты) къ выступленію готовы, а когда выйдутъ и куда, еще неизвѣстно; выше видимыя войска, въ коихъ до двухсотъ человѣкъ опредѣлены, сказываютъ къ Гиджи-Али-пашѣ. Отъ сего пріѣхалъ въ Кефу французскій {{p|545}} лекарь, который сказываетъ о конечномъ прибытіи въ Крымъ войскъ турецкихъ и что въ Портѣ азартируютъ янычара, показывая тѣмъ желаніе объявить войну Россіи; о чемъ и многіе уже говорятъ, предразсуждая о недолгомъ ханствованіи здѣсь Шагинъ-Гирея. Пріѣхавшіе въ суднахъ хвастаютъ публично, что въ случаѣ когда не дастся имъ отъ Крыма пшеница, наберутъ въ судны солдатъ россійскихъ и попользуются ихъ продажей.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
